## Image 1

1. $p \vee \mathsf{T} \Leftrightarrow \mathsf{T}$
2. $p \wedge \mathsf{T} \Leftrightarrow p$
3. $p \vee \mathsf{F} \Leftrightarrow p$
4. $p \wedge \mathsf{F} \Leftrightarrow \mathsf{F}$
5. $(p \Rightarrow q) \Leftrightarrow (\neg p \vee q)$ prawo eliminacji implikacji
6. $(p \Rightarrow \neg p) \Rightarrow \neg p$ prawo Claviusa
7. $(\neg p \Rightarrow p) \Rightarrow p$ zasada kontrapozycji
8. $(p \Rightarrow q) \Leftrightarrow (\neg q \Rightarrow \neg p)$ prawo transpozycji prostej
9. $((p \Rightarrow q) \Rightarrow p) \Rightarrow p$ prawo Peirce'a
10. $(\neg p \Rightarrow (q \wedge \neg q)) \Rightarrow p$ schemat dowodu apagogicznego
11. $(\neg p \Rightarrow q) \Rightarrow ((\neg p \Rightarrow \neg q) \Rightarrow p)$ schemat dowodu nie wprost
12. $\neg (p \vee q) \Leftrightarrow (\neg p \wedge \neg q)$ } prawa de Morgana
13. $\neg (p \wedge q) \Leftrightarrow (\neg p \vee \neg q)$
14. $p \vee (p \wedge q) \Leftrightarrow p$ } prawa pochłaniania
15. $p \wedge (p \vee q) \Leftrightarrow p$

## Image 2

1. $\forall_x(\phi(x) \vee \psi(x)) \Leftrightarrow \forall_x\phi(x) \vee \forall_x\psi(x)$

2. $\exists_x(\phi(x) \vee \psi(x)) \Leftrightarrow \exists_x\phi(x) \vee \exists_x\psi(x)$

3. $\forall_x(\phi(x) \wedge \psi(x)) \Leftrightarrow \forall_x\phi(x) \wedge \forall_x\psi(x)$

4. $\exists_x(\phi(x) \wedge \psi(x)) \Rightarrow \exists_x\phi(x) \wedge \exists_x\psi(x)$

5. *Prawa de Morgana*

   $\neg\forall_x\phi(x) \Leftrightarrow \exists_x\neg\phi(x)$
   
   $\neg\exists_x\phi(x) \Leftrightarrow \forall_x\neg\phi(x)$

## Image 3

$$\forall_x\forall_y\varphi(x,y) \Leftrightarrow \forall_y\forall_x\varphi(x,y)$$

$$\exists_x\exists_y\varphi(x,y) \Leftrightarrow \exists_y\exists_x\varphi(x,y)$$

$$\exists_x\forall_y\varphi(x,y) \Rightarrow \forall_y\exists_x\varphi(x,y)$$

$$7.\forall_x(\varphi(x) \Rightarrow \psi(x)) \Rightarrow \left(\forall_x\varphi(x) \Rightarrow \forall_x\psi(x)\right)$$

$$8.\forall_x(\varphi(x) \Rightarrow \psi(x)) \Rightarrow \left(\exists_x\varphi(x) \Rightarrow \exists_x\psi(x)\right)$$

$$9.\exists_x(\varphi(x) \Rightarrow \psi(x)) \Leftarrow \left(\exists_x\varphi(x) \Rightarrow \exists_x\psi(x)\right)$$

$$10.\forall_x\varphi(x) \Leftrightarrow \forall_y\varphi(y)$$

## Image 4

1. Reguła odrywania (modus ponens)

$$\frac{\varphi, \varphi \Rightarrow \psi}{\psi}$$

2. Modus tollens

$$\frac{\neg\varphi, \psi \Rightarrow \varphi}{\neg\psi}$$

3. Sylogizm warunkowy

$$\frac{\varphi \Rightarrow \psi, \psi \Rightarrow \zeta}{\varphi \Rightarrow \zeta}$$

4. Sylogizm alternatywny

$$\frac{\varphi \vee \psi, \neg\varphi}{\psi}$$

5. Dowód nie wprost

$$\frac{(\varphi \wedge \neg\psi) \Rightarrow (\zeta \wedge \neg\zeta)}{\varphi \Rightarrow \psi}$$

6. Schemat dowodzenia apagogicznego

$$\frac{\neg\varphi \Rightarrow (\psi \wedge \neg\psi)}{\varphi}$$

